<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="blockchain">
	<title>区块链</title>
	<para>区块链可以说是2018年最火的技术，相信很多开发者已经跃跃欲试投入到区块链开发队伍当中来，可是又感觉无从下手，你会发现世面上的书籍大多是将理论纸上谈兵，都是一些无法落地的异想天开的想法，本书将用大量实例讲解如何让技术落地。
	</para>
	<para>目前区块链技术无论是 Ethereum 还 Hyperledger
		都处在高速发展阶段，每次版本迭代更新变化巨大，至少还需要一到三年才能变成成熟的技术。
	</para>

	<section id="background">
		<title>什么是区块链？</title>
		<para>很多书籍谈到区块链都从比特币开始，媒体也经常把比特币拉出来说事，首先要高清一个问题：比特币是区块链，但区块链并不是比特币。</para>
		<para>区块链是什么？一句话，它是一种特殊的（非关系型）分布式数据库，这种数据库只能做插入和查找操作，并且没有管理员。</para>
		<para>首先，区块链的主要作用是储存信息。任何需要保存的信息，都可以写入区块链，也可以从里面读取，所以它是数据库。</para>
		<para>其次，任何人都可以架设服务器，加入区块链网络，成为一个节点。区块链的世界里面，没有中心节点，每个节点都是平等的，都保存着整个数据库。你可以向任何一个节点，写入/读取数据，因为所有节点最后都会同步，保证区块链一致。</para>

	</section>
	<section id="what.contracts">
		<title>什么是智能合约？</title>
		<para>你可以理解为存储过程+数据库结构，这样应该很好理解了把？</para>
	</section>
	<section id="how">
		<title>我们应该怎么做？</title>
		<para>很简单，通过IP地址与端口号连接到区块链系统，通过API（通常是 json-rpc）调用合约方法完成一笔交易，产生一笔区块记录。</para>
		<para>理论上区块链比数据库简单。</para>
	</section>
	<section id="learn">
		<title>如何学习区块链</title>
		<para>我学习区块链技术是没有看过任何书籍的，我采用的是碎片化学习方法，主要是通过搜索引擎和官方文档。我比较擅长自学，也很少和人交流。</para>
		<para>也曾试图购买书籍，但是我发现这些书籍没有多大价值，几乎三分之二的内容在谈原理，理论的东西，剩下三分之一的内容，无非就是安装、配置、Helloword 实例。另外书籍的出版周期通常是半年至一年，等书籍出版出来，内容早已经过时，软件版本的差异导致书中的例子运行不了，所以我放弃了购买书籍的想法，同时萌生了自己要写一本以干货内容为主的电子书，尽量在书中回避理论的东西，软件版本我选择当前的主流版本，直接上例子，只要你对照步骤 Step by Step 实验就能成功，这种成就感会驱使你继续学习下去。</para>
		<para>学习中遇到碰壁无法解决的问题可以借助搜索引擎解决，这是最好的学习工具。</para>
		<para>我主张学习区块链不要看太多的原理，快速过一遍即可，很多书中从比特币开始讲起，我觉的是没有必要的。学习区块链有两个方向，一个是代币开发，另一个才是区块链开发，现在媒体将两个方向混为一谈，这是两个独立的方向。</para>
		<para>如果你想从事代币开发那么目标很明确以太坊是最佳选择，你的学习内容是代币合约开发，合约部署，web3合约操作，代币上交易所等等......</para>
		<para>业界所指区块链并非代币开发，而是解决去中心化，期望区块链技术帮助企业解决实际问题。通常Ethereum和Hyperledger两种方案都能满足企业需求，你需要自己判断选择哪个方案。</para>
		<para>区块链是一种工具，就如同手机是通讯工具，你不需要学习通信原理和计算机原理，一样可以使用手机。区块链的发展一定是趋向傻瓜化，越来越容易使用和开发。</para>
	</section>

	<section id="blockchain.ok">
		<title>区块链能做什么</title>
		<para>区块链具有去中心化安全性、可追溯、不可篡改等特性。</para>
		<para>区块链目前的底层只适合做，低频高价值的业务。例如区块链+征信，区块链+资产，区块链+支付，区块链+供应链，房地产+区块链（登记，转账）</para>
	</section>

	<section>
		<title>区块链不能解决的问题</title>
		<para>你能保证上链的数据绝对不会被篡改；但你不能保证，上传的数据是真的。</para>
		<itemizedlist>
			<title>区块链不能解决的问题:</title>
			<listitem>
				<para>用户上传假数据</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>物品被调包</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>高频交易</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>我们举一个现实中的例子“身份证”，例如身份证是可能证明你是你，但是别人可以拿着你的身份证冒充你。另外你不能保证户籍人员在录入身份信息的时候不出错。现实中我们常有身份证重号或信息有误的情况。</para>
		<para>并不是实施了区块链技术就安全无忧了，安全分为很多层，区块链只能做到存储层的安全。例如安全分为用户层，应用层，逻辑层，存储层等等。区块链无法解决用户层，应用层，逻辑层等安全问题，他只能保证存储在硬盘上的区块不被修改。</para>

	</section>
	<section>
		<title>理解去中心化</title>
		<para>传统数据库是中心化的，它通过一个IP地址和一个端口号为应用程序提供服务，后来出现了“主从”和“主主”结构，去中心化就是一种“多主”结构。</para>
		<oara>与数据库相比区块链的去中心化更为复杂，他们的数据同步不是简单的二进制日志同步，而是通过加密传输，节点共识后才做数据存储。</oara>
	</section>
	<section>
		<title>区块链的六层模型</title>
		<para>区块链技术的模型是由自下而上的数据层、网络层、共识层、激励层、合约层和应用层组成。</para>
		<screen>
		<![CDATA[
第一层“数据层”，封装了底层数据区块的链式结构，以及相关的非对称公私钥数据加密技术和时间戳等技术，这是整个区块链技术中最底层的数据结构。这些技术是构建全球金融系统的基础，数十年的使用证明了它非常安全的可靠性。而区块链，正式巧妙地把这些技术结合在了一起。

第二层“网络层”，包括P2P组网机制、数据传播机制和数据验证机制等。P2P组网技术早期应用在BT这类P2P下载软件中，这就意味着区块链具有自动组网功能。

第三层“共识层”，封装了网络节点的各类共识机制算法。共识机制算法是区块链的核心技术，因为这决定了到底是谁来进行记账，而记账决定方式将会影响整个系统的安全性和可靠性。目前已经出现了十余种共识机制算法，其中比较最为知名的有工作量证明机制（PoW，Proof of Work）、权益证明机制（PoS，Proof ofStake）、股份授权证明机制（DPoS，Delegated ProofofStake）等。数据层、网络层、共识层是构建区块链技术的必要元素，缺少任何一层都将不能称之为真正意义上的区块链技术。

第四层“激励层”，将经济因素集成到区块链技术体系中来，包括经济激励的发行机制和分配机制等，主要出现在公有链当中。在公有链中必须激励遵守规则参与记账的节点，并且惩罚不遵守规则的节点，才能让整个系统朝着良性循环的方向发展。而在私有链当中，则不一定需要进行激励，因为参与记账的节点往往是在链外完成了博弈，通过强制力或自愿来要求参与记账。

第五层“合约层”，封装各类脚本、算法和智能合约，是区块链可编程特性的基础。比特币本身就具有简单脚本的编写功能，而以太坊极大的强化了编程语言协议，理论上可以编写实现任何功能的应用。如果把比特币看成是全球账本的话，以太坊可以看作是一台“全球计算机”，任何人都可以上传和执行任意的应用程序，并且程序的有效执行能得到保证。

第六层“应用层”，封装了区块链的各种应用场景和案例，比如搭建在以太坊上的各类区块链应用即部署在应用层，而未来的可编程金融和可编程社会也将会是搭建在应用层。
		]]>
		</screen>
	</section>
	<section id="">
		<title>名词解释</title>
		<literallayout>
		<![CDATA[
DAPP 去中心化应用		
		]]>
		</literallayout>
	</section>
	<section>
		<title>都有哪些区块链解决方案</title>
		<section id="eos">
			<title>EOS</title>
			<para>EOS是一种全新的区块链架构，旨在实现分布式应用的性能拓展。EOS 项目的目标是实现一个类似操作系统一样的支撑应用程序的区块链架构。该架构可以提供账户，身份认证，数据库，异步通信以及可在数以百计的 CPU 或群集上的程序调度。该技术的最终形式是一个区块链体系架构，该区块链每秒可以支持数百万个交易，同时普通用户无需支付使用费用。</para>
		</section>
		<section>
			<title>量子链（QTUM）</title>
			<para>量子链致力于开发比特币和以太坊之外的第三种区块链生态系统，通过价值传输协议（“Value Transfer Protocol”）来实现点对点的价值转移，并根据此协议，构建一个支持多个行业（包括金融、物联网、供应链、社交、游戏等）的去中心化的应用开发平台（DApp Platform）</para>
			<section>
				<title>BeeChat</title>
				<para>
					<ulink url="https://beechat.io" />
				</para>
				<para>BeeChat是基于区块链的手机通讯应用。以独有的去中心化分布式技术，高度安全的加密服务确保免费环球畅聊，群人数最高可达10000人。它还基于量子链区块链技术，支持BTC,ETH,Qtum的移动钱包，发红包转账和聊天一样简单快捷。</para>
			</section>
		</section>

	</section>

</chapter>