<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="blockchain">
	<title>区块链</title>
	<para>区块链可以说是2018年最火的技术，相信很多开发者已经跃跃欲试投入到区块链开发队伍当中来，可是又感觉无从下手，你会发现世面上的书籍大多是将理论纸上谈兵，都是一些无法落地的异想天开的想法，本书将用大量实例讲解如何让技术落地。
	</para>
	<para>目前区块链技术无论是 Ethereum 还 Hyperledger
		都处在高速发展阶段，每次版本迭代更新变化巨大，至少还需要一到三年才能变成成熟的技术。
	</para>

	<section id="background">
		<title>什么是区块链？</title>
		<para>区块链是什么？一句话，它是一种特殊的（非关系型）分布式数据库，这种数据库只能做插入和查找操作，并且没有管理员。</para>
		<para>首先，区块链的主要作用是储存信息。任何需要保存的信息，都可以写入区块链，也可以从里面读取，所以它是数据库。</para>
		<para>其次，任何人都可以架设服务器，加入区块链网络，成为一个节点。区块链的世界里面，没有中心节点，每个节点都是平等的，都保存着整个数据库。你可以向任何一个节点，写入/读取数据，因为所有节点最后都会同步，保证区块链一致。
		</para>
	</section>
	<section id="what.contracts">
		<title>什么是智能合约？</title>
		<para>你可以理解为存储过程+数据库结构，这样应该很好理解了把？</para>
	</section>
	<section id="how">
		<title>我们应用怎么做？</title>
		<para>很简单，通过IP地址与端口号连接到区块链系统，通过API（通常是 json-rpc）调用合约方法完成一笔交易，产生一笔区块记录。</para>
		<para>理论上区块链比数据库简单。</para>
	</section>
	<section id="learn">
		<title>如何学习区块链</title>
		<para>我学习区块链技术是没有看过任何书籍的，我采用的是碎片化学习方法，主要是通过搜索引擎和官方文档。我比较擅长自学，也很少和人交流。</para>
		<para>也曾试图购买书籍，但是我发现这些书籍没有多大价值，几乎三分之二的内容在谈原理，理论的东西，剩下三分之一的内容，无非就是安装、配置、Helloword 实例。另外书籍的出版周期通常是半年至一年，等书籍出版出来，内容早已经过时，软件版本的差异导致书中的例子运行不了，所以我放弃了购买书籍的想法，同时萌生了自己要写一本以干货内容为主的电子书，尽量在书中回避理论的东西，软件版本我选择当前的主流版本，直接上例子，只要你对照步骤 Step by Step 实验就能成功，这种成就感会驱使你继续学习下去。</para>
		<para>学习中遇到碰壁无法解决的问题可以借助搜索引擎解决，这是最好的学习工具。</para>
		<para>我主张学习区块链不要看太多的原理，快速过一遍即可，很多书中从比特币开始讲起，我觉的是没有必要的。学习区块链有两个方向，一个是代币开发，另一个才是区块链开发，现在媒体将两个方向混为一谈，这是两个独立的方向。</para>
		<para>如果你想从事代币开发那么目标很明确以太坊是最佳选择，你的学习内容是代币合约开发，合约部署，web3合约操作，代币上交易所等等......</para>
		<para>业界所指区块链并非代币开发，而是解决去中心化，期望区块链技术帮助企业解决实际问题。通常Ethereum和Hyperledger两种方案都能满足企业需求，你需要自己判断选择哪个方案。</para>
		<para>区块链是一种工具，就如同手机是通讯工具，你不需要学习通信原理和计算机原理，一样可以使用手机。区块链的发展一定是趋向傻瓜化，越来越容易使用和开发。</para>
	</section>
	<section>
		<title>都有哪些区块链解决方案</title>
		<section>
			<title>量子链（QTUM）</title>
			<para>量子链致力于开发比特币和以太坊之外的第三种区块链生态系统，通过价值传输协议（“Value Transfer Protocol”）来实现点对点的价值转移，并根据此协议，构建一个支持多个行业（包括金融、物联网、供应链、社交、游戏等）的去中心化的应用开发平台（DApp Platform）</para>
		</section>
		<section>
			<title></title>
		</section>
		<section id="eos">
			<title>EOS</title>
			<para>EOS是一种全新的区块链架构，旨在实现分布式应用的性能拓展。EOS 项目的目标是实现一个类似操作系统一样的支撑应用程序的区块链架构。该架构可以提供账户，身份认证，数据库，异步通信以及可在数以百计的 CPU 或群集上的程序调度。该技术的最终形式是一个区块链体系架构，该区块链每秒可以支持数百万个交易，同时普通用户无需支付使用费用。</para>
		</section>
	</section>

</chapter>