<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="hospital">
	<title>区块链医院应用探索</title>
	<section>
		<title>背景</title>
		<para>当今医院面临的问题很多，产生很多医疗事故和医疗纠纷。问题主要体现在，医疗信息不透明，药品监管不力，电子病历不能共享，医疗影像资料一次性消费。</para>
		<para>各医院的医院信息系统 HIS(Hospital Information System) 在一个局域网中运行，无法信息共享</para>
		<para>还有药品和器械定价，采购，流通，溯源都需要监管。</para>
		<para>在区块链没有出现之前，中心化的数据库无法解决这些问题，为什么呢？，谁来建设这个中心库，谁来管理，怎样使用，产生的费用谁来承担，等等无法达成一致。</para>
		<para>区块链的出现迎刃而解，区块链是分布式共识数据库，加入医院盟链的医院都有各自的的节点，首先是公平性，都能达成一致。其次是安全性所有医院的节点达成共识后，才能存储数据。</para>
		<para>最终实现医疗和健康信息共享，医疗流程透明化，医疗事故责任可追溯......</para>
	</section>
	<section>
		<title>药品和器械上链</title>
		<section>
			<title>药品上链</title>
			<para>使用区块链技术建立一个药品数据库。</para>
			<para>将世面上所有销售的药品上链，上链内容包含，药品名称，说明书，价格，图片......</para>
			<para>药品的生产，质检，物流等等溯源信息上链</para>
			<para>药品数据库，价格透明</para>
		</section>
		<section>
			<title>器械上链</title>
			<para>重复使用的器械，我们需要将使用过程上链，例如什么时间，什么地点，谁使用过，事后消毒过程等等</para>
			<para>一次性使用的器械，一品一码对一次性使用的器械信息上链，使用状态，是否销毁等等。</para>
		</section>
	</section>

	<section>
		<title>电子病历上链</title>
		<para>目前的病历掌握在各个医院手上的，患者自己并不掌握，所以病人就没有办法获得自己的医疗记录和历史情况，这对患者就医会造成很大的困扰，因为医生无法详尽了解到你的病史记录。</para>
		<para>虽然各医院的病例已经电子化，但是医院与医院之间的是不共享的。如果病人需要转院，因为医院因为隐私原因是不能直接把病历给转院的那家的，那么需要在当前医院把病历取出来，如果还需要保险报销的话，那么这个会更为麻烦。</para>
		<para>建立医院盟链，病历上链一定是未来的趋势，通过区块链共享病例，能为患者和医生带来便利。在我们就医的过程中，如果医生能够获得更多的病例信息，有利于病情诊断。</para>
		<para>病例一旦上链，电子病例不可篡改</para>
		<section>
			<title>医学影像上链</title>
			<para>例如 X 光片，CT，超声波等等医学影像资料，目前的现状是一次性使用，看一次病拍一次，看完丢掉，下次再拍。除非患者有意保存，否则医生很难看到一个时间段内的医学影像资料。</para>
			<para>所以医学影像资料上链也很重要</para>
		</section>
	</section>
	<section>
		<title>健康信息</title>
		<para>另外现在又很多穿戴设备可以记录脉搏、运动数据、例如跑步，健身等等数据。</para>
	</section>
	<section>
		<title>出生证明</title>
		<para>新生儿出生证明</para>
	</section>
	<section>
		<title>保险</title>
		<section>
			<title>保险信息上链</title>
			<para>就诊过程中医生经常询问患者，是否购买了商业保险以及社会保险，这样医生可以根据患者的承受能力为患者提供可承受的治疗方案。</para>
		</section>	
		<section>
			<title>区块链解决出险理赔过程</title>
			<para>传统出险，需要患者保存好单据，填写好出险单，提交病历，收据等资料交给保险公司。保险公司收到单据后审核，如果没有问题转账到患者银行卡上。</para>
			<para>保险公司加入到盟链中，可以直接访问患者病历，无需患者再提交纸质单据。通过智能合约完成整个理赔过程，也降低了患者理赔操作难度。</para>
		</section>
	</section>
	<section>
		<title>智能合约</title>
		<para>暂无时间写</para>
	</section>
</section>